% -*- encoding: utf-8 -*-
\section{用語と概念の整理}\label{sec:terms}
ここまでbitcoinを構成する概念をさまざまな喩えや言い換えを利用して説明したが，実はもうすでにプルーフ・オブ・ワークについては，その喩えの中で解説している．
これまでに利用した言葉とbitcoinで正式に用いられる用語をつないでみる．

\begin{description}
\item[トランザクション]送金の意思表示のこと．
\item[ブロック]帳簿の1ページにあたるもの．複数のトランザクションとnonce，前のブロックのハッシュ値，トランザクションのハッシュ値などが記録される．
\item[ブロックチェイン]ハッシュ値でブロックを連鎖させた帳簿全体のこと．
\item[マイニング]Bitcoinを得るためにnonceを探し，ブロックチェインの末尾にブロックを追加しようとすること．
\item[プルーフ・オブ・ワーク(PoW)]ハッシュ値を逆算して一定の値を得るといった，解答は困難だが検証は容易な問題を利用して，種々の不正を防止する機構．
\end{description}

ここからは，この正式な用語を用いてbitcoinを解説していく．
